[2020仲未完] 收到離太陽最近恆星的無線電波 科學家尋找外星生命可能性

澳洲帕克斯天文臺（Parkes Observatory）在2019年4月、5月分別收到神秘的無線電波訊號「BLC-1」，可能是從離太陽系最近的恆星比鄰星（Proxima Centauri）所發出。

據英國《衛報》報導，斥資7000萬英鎊（約新台幣26.6億元）的「突破聆聽計畫」（Breakthrough Listen Project）中，科學家研究接這段頻率為982.002赫茲的訊號，目前不認為是經過的衛星、地表的設備等干擾來源。

「BLC-1」在2020年12月被列為「探索地外智慧生命存在」（Search for extraterrestrial intelligence）的候選訊號，可能來自半人馬座比鄰星所發出，其頻率變換與比鄰星的行星運動所產生的都卜勒效應吻合。

「突破聆聽計畫」是由一名俄羅斯企業家、風險投資者及物理學家米爾納（Yuri Milner）於2015年出資的項目。米爾納在矽谷新創圈、全球科技圈相當知名，曾參與Facebook、Zynga、推特、Flipkart、Spotify、ZocDoc、酷朋、京東、Planet Labs、小米科技、OlaCabs、阿里巴巴等企業的投資。

英國知名物理學家史蒂芬&middot;霍金（Stephen Hawking）在世前稱該項目「至關重要」，「人類對渴求於探索、學習和去了解。我們也是社交動物，知道地球是否為黑暗中唯一具有生命體的存在，是相當重要命題」。

也有科學家持謹慎的態度。西敏寺大學 （University of Westminster Little Titchfield Street）天體學家達特奈爾（Lewis Dartnell）指出，我們尋找外星生命已耗費多時了，另外一個恆星系統的生命突然出現在地球家門口這種想法，「是不可能當中的不可能」，「如果有其他高智能的生命，很可能早就在整個銀河系之間相互來往」。